# <docbook>ЕСПД</docbook>

Данный проект предназначен для оформления документации
по стандарту ЕСПД в формате DocBook 5.

## Лицензия

Все материалы распространяются на условиях
стандартной общественной лицензии [GNU (GPL)](http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html) версии 3.

Полный текст лиценции находится в файле COPYING.

## Что это такое?

Проект <docbook>ЕСПД</docbook> создан для форматирования документов
в формате DocBook по стандарту ЕСПД. Помимо стилей форматирования
содержит шаблоны наиболее распространенных документов.

В репозитории лежат XSL стили DocBook на основе стандартных стилей
XSL-FO для создания PDF документов. Помимо требований стандарта ЕСПД,
предлагаемый набор стилей старается следовать общим правилам русского
оформления документов.

На текущий момент в проекте существует два основных стиля: строгий ЕСПД
и «современный». Современный стиль может использоваться для создания
документации на русском языке, но не требующей строго соблюдения норм
ЕСПД.

## Какие требования

Для правильной верстки необходимы:

 *  Apache FOP версии 1.1, рекомендуется актуальная версия из репозитория.

 *  DocBook XSL версии не менее 1.78.

 *  Для работы с русским языком крайне рекомендуется использовать FOP в
    связке с Saxon вместо штатного для многих дистрибутивов Xalan.

## Как это использовать?

Стилевые файлы соответствуют стандарту XSL и модифицируют стандартный
набор XSL-FO. Генерировать документы можно распространенными XSLT и FO
процессорами. У нас используются xsltproc и Apache FO.

Репозиторий расположен на [BitBucket](https://bitbucket.org/Lab50/espd-docbook5),
склонируйте с помощью Git:
    git clone git@bitbucket.org:Lab50/espd-docbook5.git

Подключить стиль можно с помощью директивы *xml-stylesheet* непосредственно
в вашем документе:

    <?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
    <?xml-model … ?>
    <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="~/espd-docbook5/espd/espd.xsl"?>
    <!-- или для современного стиля -->
    <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="~/espd-docbook5/espd/modern.xsl"?>
    <book>
     …
    </book>

Или непосредственно в командной строке процессора.

    xsltproc ~/espd-docbook5/espd/espd.xsl mybook.xml

или Apache FOP:

    fop -catalog -c ~/espd-docbook5/fop.xml -xml mybook.xml -xsl ~/espd-docbook5/espd/espd.xsl \
	-param espd.decimal 'Децимальный номер' -pdf mybook.pdf

Стилевые файлы располагаются по адресу http://lab50.net/xsl/espd/. Например, вы
можете включить в ваше описание стиля:

    <xsl:import href="http://lab50.net/xsl/espd/espd.xsl"/>

Пример включения файлов стиля ЕСПД в собственный можно посмотреть в файле sample.xsl.

### Примеры

Шаблоны документов ЕСПД расположены в каталоге `шаблоны`. Там же есть
файл Makefile, с помощью которого все это можно собрать. Это хороший тест
на правильность настройки вашей среды. Но должны быть установлены
соответствующие шрифты (перечислены в Makefile).

### Стилевые параметры

Стиль <docbook>ЕСПД</docbook> содержит ряд параметров с помощью
хоторых можно влиять на выходное оформление.

 *  *espd.decimal*
    Децимальный номер документа.

 *  *espd.lri*
    Создание листа регистрации изменений (включено).

 *  *espd.text-indent*
    Абзацный отступ. Помимо абзацев используется для выравнивания
    многих элементов (перечислений, названий разделов). Рекомендуется
    абсолютное значение.

 *  *espd.heading.font.family*
    Шрифт колонтитулов. Стандартное значение — title.font.family.

 *  *espd.verbatim.font.size* 
    Размер шрифта для блоков машинного текста (programlisting и т.п.).
    Стандартное значение 11pt. Должно быть в абсолютных единицах.

 *  *espd.heading.separation*
    Форматирование заголовков с отступом между номером и названием.
    Если включен такой режим, используются параметры набора `heading.properties`.
    Значение 0/1. Только для современного стиля.

 *  *espd.verbatim.color.bg*
    Цвет фона абзацев машинного текста.

### Аннотации и списки аннотаций

Значки аннотаций рекомендуем форматировать с помощью шрифта ZapfDingbats:

    <xsl:param name="callout.unicode">1</xsl:param>
    <xsl:param name="callout.graphics">0</xsl:param>

## Изменения в стандартных элементах XSL DocBook

### computeroutput

 *  Набор атрибутов `computeroutput.properties`.
 *  Инструкция обработки `<?db-font-size размер ?>`.

### programlisting

 *  Инструкция обработки `<?db-font-size размер ?>`.

### orderedlist

 *  Использование русских букв. Для корректной работы нужен XSLT-транслятор
    Saxon + Xerces.
 *  Символ `)` вместо точки.

## Заголовки глав и разделов

В современном стиле добавлен альтернативный вариант оформления заголовков
для глав и разделов (chapter, section, sectN). При установленном параметре
`espd.heading.separation` форматирование осуществляется следующим образом:

      1     Глава А
      1.1   Раздел Б
      Текст начиная с абзацного отступа. А
    дальше как обычно.

Размер отступов определяется набором `heading.properties`:

    <xsl:attribute-set name="heading.properties">
      <xsl:attribute name="start-indent">
        <xsl:value-of select="$espd.text-indent"/>
      </xsl:attribute>
      <xsl:attribute name="provisional-distance-between-starts">22mm</xsl:attribute>
      <xsl:attribute name="provisional-label-separation">5mm</xsl:attribute>
    </xsl:attribute-set>

Если параметр `espd.heading.separation` не установлен, используется стандартная схема
форматирования.

## Лист утверждения и титульный лист

В версии 0.3 появилась возможность создания листа утверждения по требованиям ЕСПД.
В терминах DocBook лист утверждения является титульным листом *recto*, а
настоящий титульный лист — *verso*. Для отключения листа утверждения
можно просто отключить `book.titlepage.recto` в вашем стилевом файле:

    <xsl:template name="book.titlepage.recto"/>
    <xsl:template name="book.titlepage.before.recto"/>

Для всех титульных страниц оформление устанавливается набором `espd.titlepage.style`.

Набор из автора, нормоконтроллера, утверждающего и пр. определяется элементами в
`<authorgroup>`. В шапку утверждающим выносится `<editor>`, также должен присутствовать
элемент `<author>`. Любые иные уважаемые персоны (в любом количестве) должны
определяться элементами `<othercredit>`.

Каждый обозначенный элемент должен содержать `<personname>`, включая
`<firstname>`, `<surname>`, `<othername>`, а также элемент `<personblurb>`, описывающий
должность персонажа.

Примерчик:

    <authorgroup>
        <author>
            <personname>
                <firstname>Василий</firstname>
                <surname>Шлыков</surname>
                <othername>Александрович</othername>
            </personname>
            <personblurb><para>Исполнитель</para></personblurb>
        </author>
        <editor>
            <personname>
                <firstname>Иоанн</firstname>
                <surname>Грозный</surname>
                <othername>Васильевич</othername>
            </personname>
            <personblurb><para>Царь</para></personblurb>
        </editor>
        <othercredit>
            <personname>
                <firstname>Лев</firstname>
                <surname>Мышкин</surname>
                <othername>Николаевич</othername>
            </personname>
            <personblurb><para>Начальник «Лаборатории 50», князь</para></personblurb>
        </othercredit>
    </authorgroup>

Для того, чтобы внизу страницы печатался год, необходимо добавить элемент `<pubdate>`,
например:

    <pubdate><?dbtimestamp format="Y"?></pubdate>
